\titreexercice{1}{Pierre Q.}
\noindent On pose $\displaystyle f(x) = \int_{0}^{1} \frac {1} {t} \ln(1 - 2 t \cos(x) + t^2)$.

\vspace{5pt}
1.a Montrer que $f$ est définie sur $\rbrack 0; 2 \pi \lbrack$.

\vspace{5pt}
1.b Montrer que $f(2 \pi - x) = f(x)$.

\vspace{5pt}
1.c Montrer que $\displaystyle f\left(\pi - \frac {x} {2}\right) + f\left(\frac {x} {2}\right) = \frac {1} {2} f(x)$.

\vspace{5pt}
2. Montrer que $f$ est $C^1$ sur $\rbrack 0; 2 \pi \lbrack$, calculer $f'$ puis $f$.

\vspace{5pt}
3. En déduire le calcul ... (de l'intégrale ci-dessus ?).



\subetoiles



\titreexercice{2}{Guillaume V.}
\noindent Soit $f$ une fonction lipschitzienne de $\mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$.

\vspace{5pt}
\noindent On pose :

$\displaystyle K :
\begin{cases}
  \mathbb{R} \times \rbrack 0; +\infty \lbrack & \longrightarrow \mathbb{R}\\    
  (x,t) & \longmapsto \displaystyle \frac {1} {\sqrt{4 \pi t}} e^{-\frac {x^2} {4t}}
\end{cases}
$

$\;u :
\begin{cases}
  \mathbb{R} \times \rbrack 0; +\infty \lbrack & \longrightarrow \mathbb{R}\\    
  (x,t) & \longmapsto \displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty} {K(x-y, t)f(y)dy}
\end{cases}
$

\vspace{5pt}
1. Montrer que $\displaystyle \frac {\partial u} {\partial t} - \frac {\partial^2 u} {\partial x^2} = 0$.

\vspace{5pt}
2. Montrer que $\displaystyle \lim_{t \to 0} u(x, t) = f(x)$ (on admet l'intégrale de Gauss).



\subetoiles
\columnbreak



\titreexercice{3}{Emilie B.}
\noindent Soit $\displaystyle f(x) = \int_{0}^{+\infty} \frac {e^{-xt}} {\sqrt{1+t}}\mathrm{dt}$.

\vspace{5pt}
1. Donner le domaine de définition $D_f$ de $f$, ainsi que les limites de $f$ en ses bornes.

\vspace{5pt}
2. Montrer que $f$ est de classe $C^1$ et établir une équation différentielle sur $f$.

\vspace{5pt}
3. On donne $\displaystyle \int_{0}^{+\infty} {e^{-y^2}dy} = \frac {\sqrt{\pi}} {2}$.
Déterminer un équivalent de $f$ en 0.



\subetoiles



\titreexercice{4}{Jean C.}
\noindent Soient $a = (a_n)$, $b = (b_n)$ et $c = (c_n)$.

\noindent On définit l'opérateur * produit de Cauchy, tel que $c = a * b$
(ie. $\displaystyle c_n = \sum_{k = 0}^{n} {a_kb_{n-k}}$)

\vspace{5pt}
1. On définit $(a_n)_{n \in \mathbb{N}^*}$ telle que $a_0 = 1$ et $\displaystyle \forall n \geqslant 1, a_n = \frac {(-1)^n} {\sqrt{n}}$.

Est-ce que $a * a$ converge ?

\vspace{10pt}
2. On suppose que $(a_n)$ converge vers $l$, et que $\sum b_n$ CVA.

Montrer que $a*b$ converge vers $\displaystyle l \cdot \sum_{n=0}^{+\infty}{b_n}$.

\vspace{10pt}
3. $(a_n)$ est définie comme à la question 1.

Montrer que $\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} c_i = A \sum_{i = 1}^{n} b_i - \sum_{i = 1}^{n} b_{n-i} \cdot \sum_{j = n+1}^{+\infty} a_j$


\vspace{10pt}
4. On pose $A$, $B$ et $C$ les sommes respectives des séries de terme général $a_n$, $b_n$ et $c_n$.

En utilisant les questions précédentes, montrer que $C = AB$ si $\sum a_n$ et $\sum b_n$ CVA.



\subetoiles
\columnbreak



\titreexercice{5}{Florian Fe.}
\noindent On définit $\forall n \in \mathbb{N}$, $\displaystyle u_{n+2} = u_{n+1} + \frac {2} {n+2} u_n$,
avec $u_0 = u_1 = 1$.

\noindent On définit également, lorsque c'est possible, $S$ : $\displaystyle x \mapsto \sum_{n = 0}^{+\infty} {u_nx^n}$.

\vspace{5pt}
1. Montrer que $\forall n \in \mathbb{N}^*$, $1 \leqslant u_n \leqslant n^2$.

En déduire le rayon de convergence de $\sum u_nx^n$

\vspace{5pt}
2. Exprimer $S$ à l'aide de fonctions usuelles.



\subetoiles



\titreexercice{6}{Paul C.}
\noindent On pose $\displaystyle \forall x \in \rbrack -1;+\infty \lbrack,\, \theta(x) = 2 \int_{0}^{1} \frac {s} {1+xs}ds$
et $\displaystyle \Gamma(x) = \int_{0}^{+\infty}t^{x-1}e^{-t}\mathrm{dt}$.

\vspace{5pt}
1. Dresser le tableau de variation de $\theta$ et déterminer son expression en fonction de $x$.

\vspace{5pt}
2. Poser le changement de variable $\displaystyle u = \frac {t-x} {\sqrt{x}}$ et l'effectuer dans l'expression de $\Gamma$.

\vspace{5pt}
Déterminer ainsi un équivalent de $\Gamma(x+1)$ en $+\infty$.



\subetoiles



\titreexercice{7.a - Navale}{Paul C.}
\noindent On pose $\displaystyle f : x \mapsto \sum_{n=1}^{+\infty} \frac {1} {n + n^2x}$ (ndlr, exercice très similaire à Mines-Télécom 2.b).

\vspace{5pt}
1. Montrer que $f$ est définie et $C^0$ sur $\mathbb{R}_+^*$.

\vspace{5pt}
2. Montrer que $f$ est de classe $C^1$ sur $\mathbb{R}_+^*$.

\vspace{5pt}
3. Donner un équivalent de $f$ en $+\infty$ et en $1$.



\subetoiles
\columnbreak



\titreexercice{7.b - Navale}{Paul C.}
\noindent On définit la variable aléatoire $X$ qui suit une loi de Poisson de paramètre $\lambda > 0$.

\noindent Soit $Y$ la variable aléatoire définit par : $Y =
\begin{cases}
  \frac {X} {2} & \mathrm{si} \;X\; \mathrm{pair}   \\    
  0             & \mathrm{si} \;X\; \mathrm{impair} 
\end{cases}
$

\vspace{5pt}
1. Trouver la loi, l'espérance, et la variance de $Y$.



\subetoiles



\titreexercice{8}{Ilian M.}
\noindent Soit $n \in \mathbb{N}^*$ et $M \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$.

\vspace{5pt}
1. Montrer que la matrice $M^\top M$ est diagonalisable et que son spectre est inclus dans $\mathbb{R}_+^*$.

\vspace{5pt}
2. Montrer qu'il existe deux matrices orthogonales $U, V \in O_n(\mathbb{R})$ telles que la matrice $UMV$ soit diagonale.

\vspace{5pt}
3. On considère la matrice réelle suivante : $ N =
\begin{pmatrix}
 0 &  1 & 1 \\
-1 &  0 & 1 \\
-1 & -1 & 0 \\
\end{pmatrix}
$.

La propriété de la question 2. est-elle vérifiée pour cette matrice $N$ ?

\vspace{5pt}
4. La propriété de la question 2. est-elle vérifiée pour toute matrice de $\mathcal{M}_n(\mathbb{R})$ ?



\subetoiles



\titreexercice{9}{Oscar P.}
\noindent Soit $p \in \mathbb{N}^*$, $E$ un ev de dimension finie, $f$ un endormorphisme diagonalisable et $\lambda_1, ..., \lambda_p$ ses valeurs propres.

\noindent On pose $\displaystyle L_i = \prod_{\substack{i = 1 \\ i \ne j}}^{p} \frac {X - \lambda_i} {\lambda_i - \lambda_j}$.

\vspace{5pt}
1. Calculer $\displaystyle \sum_{i=1}^{n}\lambda_i^kL_i$ pour tout $k \in \llbracket 0;p-1 \rrbracket$.

\vspace{5pt}
2. Montrer que $L_i(f)$ est un projecteur, puis déterminer les caractéristiques de ce projecteur.



\subetoiles



\titreexercice{10}{Cyprien M.}
\noindent On a : $\forall n \in \mathbb{N}^*, n = 2q + 1$ et $k \in \llbracket 1; n-1 \rrbracket$.

\noindent On note $A_0, ..., A_k$ les points d'affixes respestifs $z_0, ..., z_k$ tel que $z_k = e^{\frac {2ik\pi} {n}}$.

\noindent On note aussi $W_n$ la variable aléatoire suivant une loi uniforme sur $\llbracket 1, n-1 \rrbracket$.

\noindent Enfin on note $B_k$ le point d'intersection entre la droite $(A_0, A_k)$ et celle d'équation $x=-1$.

\vspace{5pt}
1. Montrer que $B_k$ a pour coordonnée : $\displaystyle b_k = 2\mathrm{cotan}\left(\frac {k\pi} {n}\right)$.

\vspace{5pt}
2. Calculer $\displaystyle \mathbb{E}(z_k)$ avec $\displaystyle z_k = \mathrm{cotan}\left(\frac {W_n\pi} {n}\right)$.

\vspace{5pt}
3. Donner un équivalent de $\mathbb{E}(|z_k|)$.

